\section{Multiagentní systémy, typy agentů, vlastnosti a požadavky na agenty, organizace multiagentního systému (kooperace, kompetice, koordinace, vyjednávání, komunikace), metoda tabule}
\subsection{Multiagentní systémy}
\begin{definition}[Multiagentní systém]
	\textbf{Multiagentní systém} je kolekce několika \textbf{nezávislých agentů} umístěných ve sdíleném \textbf{prostředí}, z nichž každý
	\begin{itemize}
		\item \textbf{vnímá} okolí prostředí,
		\item \textbf{jedná} (provádí akce) tak, aby dosáhl svých \textbf{cílů},
		\item \textbf{interaguje} s ostatními agenty
		\begin{itemize}
			\item potenciální \textbf{kooperace} a \textbf{koordinace akcí}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Multiagentní systémy představujou jednu z možností realizace distribuovaný umělý inteligence.
	\item Aplikační oblasti multiagentních systémů:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{distribuované systémy}
		\begin{itemize}
			\item není možno vytvořit nebo spravovat globální znalost
		\end{itemize}
		\item \textbf{vysoce dynamická prostředí}
		\begin{itemize}
			\item je potřeba rychlá reakce a častá změna plánů
		\end{itemize}
		\item \textbf{nekooperativní rozvržení}
		\begin{itemize}
			\item prostředí agentů, kteří nechtějí spolupracovat
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Hlavní otázky jsou rozložení problémy na podproblémy, reprezentace, zpracování a využití znalostí a komunikace a kooperace.
	\item Možnosti komunikačního jazyka:
	\begin{itemize}
		\item ACL (Agent Communication Language)
		\item KQML (Knowledge Query and Manipulation Language)
		\item KIF (Knowledge Interchange Format)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{definition}[Agent (Russel \& Norwig)]
	Agent je cokoliv, co je schopné vnímat prostředí pomocí svých senzorů a v tomto prostředí jednat pomocí svých efektorů.
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Definice se zaměřuje na prostředí.
	\item Agent může prostředí ovlivňovat, ale ne plně ovládat.
\end{itemize}

\begin{definition}[Agent (Wooldridge \& Jennings)]
	Agent je počítačový systém, který je umístěn v nějakém prostředí a v tomto prostředí je schopen samostatné činnosti za účelem dosažení svých (nebo delegovaných) cílů.
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Definice zavádí vztah mezi agentem a návrhářem.
	\item Agent je autonomní.
\end{itemize}

\subsection{Agenti}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Typy agentů:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{izolovaní} -- single-agentní systém
		\item \textbf{kooperativní} -- jednaj společně za účelem dosažení společnýho cíle
		\item \textbf{self-interested} -- každej agent maximalizuje svoje vlastní dobro
		\item \textbf{kombinace výše uvedenejch} -- spolupracujou s jedněma a soutěžej proti jinejm
	\end{itemize}
	\item \textbf{Agent je:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{autonomní} --  snaží se dosáhnout svejch cílů, vybírá si cestu, jak jich dosáhne, nemáme nad nim kontrolu
		\item \textbf{reaktivní} -- udržuje interakci s prostředím a reaguje na změny v něm
		\item \textbf{proaktivní} -- generuje cíle a snaží se jich dosáhnout, je řízenej i vlastní iniciativou
		\item \textbf{sociální} -- interaguje s ostatními agenty
		\begin{itemize}
			\item kooperace -- schopnost agentů vzájemný spolupráce
			\item kompetice -- souteživost agentů, ostatní agenti jsou braný jako konkurence
			\item koordinace -- snaha dosáhnout cílů, koordinace realizuje kooperaci
			\item vyjednávání -- maximální využití zdrojů, vyhnutí se konfliktům
			\item komunikace -- prostředek pro kooperaci agentů
		\end{itemize}
		\item \textbf{mobilní} -- působit aspoň virtuálně na různejch místech
		\item \textbf{korektní} -- neposkytovat vědomě nepravdivý informace
		\item \textbf{racionální} -- jednat tak, aby dosáh svejch cílů
	\end{itemize}
	\item Pro realizaci vlastností se používaj AI metody (strojový učení, znalostní systémy, genetický programování, neuronky, ...)
	\item Architektura multiagentního systému:
	\begin{itemize}
		\item Vyjednávání:
		\begin{itemize}
			\item lingvistické -- smysluplnost komunikace, každá zpráva obsahuje důvod komunikace a kontextovou informaci
			\item rozhodovací -- vhodné reakce na přichozí podněty
			\item procesní -- celková strategie agenta v průběhu vyjednávání
		\end{itemize}
		\item Vyjednávání probíhá na základ jednoho ze dvou protokolů:
		\begin{itemize}
			\item protokol spolupráce -- úkoly se rozdělej agentům, pokud agent zjistí, že ji nezvládne, přerozdělej se 
			\item vícestupňové vyjednávání -- kooperativní řešení konfliktů při omezenejch zdrojích
		\end{itemize}
		\item Koordinace
		\begin{itemize}
			\item je úloha zvládnutelná prostředky, který jsou k dispozici?
			\item je agentů dost na pokrytí celý úlohy?
			\item je možný poskládat dílčí výsledky do jednoho řešení?
		\end{itemize}
		\item U koordinace jsou dva extrémy -- buď všichni agenti dávaj všechny informace všem ostatním agentům, nebo existuje jeden superagent, kterýmu všichni posílaj informace
		\item Koordinace se děje přes závazky -- agent dá závazek, že něco udělá, a bude se ho snažit udělat
		\item Možnosti zrušení závazku určuje smlouva -- soubor podmínek, za kterejch se dá závazek zrušit
		\item Kostra plánu -- schéma provázání dekomponovanejch úloh
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Task environments}
\begin{itemize}
	\item Multiagentní problém se dá specifikovat pomocí \textbf{task environments (PEAS)}:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Metrika úspěšnosti} (\textbf{P}erformance measure) -- přesun automobilu z bodu A do bodu B rychle a bez nehod, eliminace co nejvíce nepřátel
		\item \textbf{Prostředí} (\textbf{E}nvironment) -- silniční síť, mapa hry
		\item \textbf{Efektory} (\textbf{A}ctuators) -- kola, nohy, zbraně, vysílání zpráv ostatním agentům
		\item \textbf{Senzory} (\textbf{S}ensors) -- kamera, radar, příjem zpráv od ostatních agentů
	\end{itemize}
	\item Návrh agenta je řešením task environment problému.
	\item Prostředí může bejt:
	\begin{itemize}
		\item Částečně pozorovatelný vs plně pozorovatelný -- míra informací agentů
		\item Deterministický vs stochastický -- jsou akce agentů náhodný nebo, well, deterministický?
		\item Epizodální vs sekvenční -- akce maj buď dlouhodobý trvání nebo se opakujou v epizodách
		\item Statické vs dynamické -- mění se prostředí bez působení agentů?
		\item Diskrétní vs spojité -- diskrétní pokud jsou konečný množiny všech akcí
		\item Single-agent vs multi-agent -- ovlivňuje chování jednoho agenta chování ostatních agentů?
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Agentní funkce}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Agentní funkce} mapuje vnímaný sekvence na sekvenci akcí a určuje tak agentovo chování:
	\begin{align*}
		f: \mathcal{P} \rightarrow \mathcal{A}.
	\end{align*}
	\item Typy agentů podle agenntí funkce:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Jednoduchý reflexní agent} -- reaguje pouze na \textbf{aktuální vjemy}, je řízenej if-then pravidlama
		\item \textbf{Reflexní agent se stavem} -- má \textbf{paměť}, kam ukládá historii vjemů
		\item \textbf{Goal-based agent} -- dokáže přijímat cíle, který má plnit (chování není pevně zakódovaný), akce dělá s ohledem na cíl pomocí \textbf{plánování}
		\item \textbf{Utility-based agent} -- zavádí \textbf{utilitní funkci}, která mapuje prostředí na reálný číslo, umožňuje řešit konflikty mezi vícero cílema a jejich způsobama plnění
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Utilitní funkce}
\begin{itemize}
	\item Některý stavy jsou považovaný za lepší, některý za horší $\rightarrow$ rozhodování.
	\item Porovnávání stavů:
	\begin{itemize}
		\item Explicitní funkce \textbf{relace preference} $\curlyeqsucc$ na množině stavů
		\item \textbf{Utilitní funkce} $u: S \rightarrow \mathbb{R}$, která popisuje kvalitu stavu numericky
		\item Platí $u(s_1) \ge u(s_2) \iff s_1 \curlyeqsucc s_2$
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Racionalita}
\begin{definition}[Loterie]
	\textbf{Loterie} je pravděpodobnostní rozdělení na množině možných výsledků. Značíme
	\begin{align*}
		[p_1:o_1, \cdots, p_k:o_k],
	\end{align*}
	kde $o_i$ jsou možné výsledky a $p_i > 0$ jsou pravděpodobnosti takové, že
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^{k}p_i = 1.
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Jinak řečeno, akce skončí výsledkem $o_i$ s pravděpodobností $p_i$.
	\item Uvažujme množinu agentů $\mathcal{A} = \{A_1, \cdots, A_n\}$, kde každej agent volí mezi akcemi, který spustěj nějakou loterii $\ell \in \mathcal{L}$ (loterie je uvažovaná jako výsledek loterie). Uvažujme, že každý agent $A_i$ má přirazenou utilitní funkci $u_i$ takovou, že $u_i(o_j)$ vyjadřuje utilitu výsledku $o_j$ pro agenta $A_i$.
\end{itemize}

\begin{definition}[Self-interested racionální agent]
	\textbf{Self-interested racionální agent} je takový agent $A_i$, který v každém okamžiku volí akci spouštějící loterii $\ell^*$ maximalizující očekávanou hodnotu své osobní utility $u_i$:
	\begin{align*}
		\ell^* \in arg max_{\ell \in \mathcal{L}} \sum_{(p_j:o_j) \in \ell} p_j\cdot u_i(o_j)
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Kooperativní racionální agent]
	\textbf{Kooperativní racionální agent} je takový agent $A_i$, který v každém okamžiku volí akci spouštějící loterii $\ell^*$ maximalizující očekávanou hodnotu sumy utilit všech agentů z $\mathcal{A}$:
	\begin{align*}
		\ell^* \in argmax_{\ell \in \mathcal{L}} \left(\sum_{A_k \in \mathcal{A} \setminus \{A_i\}} \left(\sum_{(p_j:o_j) \in \ell} p_j\cdot u_k(o_j)\right) + \sum_{(p_j:o_j) \in \ell} p_j\cdot u_k(o_j)\right).
	\end{align*}
\end{definition}

\subsection{Metoda tabule}
\begin{itemize}
	\item Datová struktura sloužící ke komunikaci agentů.
	\item Uchovává informace poskytnutý jednotlivejma agentama a zároveň úkoly pro ně.
	\item \textbf{Datová část tabule} obsahuje všechny informace související s řešenym problémem (vstupní data, dílčí mezivýsledky, konečný řešení), mění se podle příspěvků agentů
	\item \textbf{Řídící část tabulce} obsahuje indikaci položek pro zpracování, seznam priorit, sleduje plnění úkolů, ...
	\item Zásay při rozdělování úloh na podúlohy pomocí tabule:
	\begin{itemize}
		\item každej agent udělá změny na tabuli,
		\item každej agent oznámí, jaký úlohy je schopnej řešit,
		\item řídící část tabule na základě dat od agentů rozdělí úlohy.
	\end{itemize}
	\item Nevýhoda tabule je její obecnost.
	\item Dá se na ni nahlížet jako na samostatnýho agenta.
\end{itemize}